# A falha da teoria da objetividade científica
É complicado usar ferramentas como indução em ciências humanas, principalmente porque é uma complexidade de fatores que condicionam algo, e essa concatenação nunca é igual em um processo do tempo. Além disso, não há conhecimento por pura experiência, você precisa de um método. A ciência histórica, por exemplo, não simplesmente reproduz o fato, mas coleta dados submetidos a uma interpretação e narrativa. Então existe toda uma questão da metodologia por trás da pura observação. Ao tomar dados de um experimento (a própria definição de experimento é, em si, ideológica - e super problemática por sinal) em educação, por que a sua pergunta é "é eficiente?" e não "reproduz uma relação de poder?"? Simples: ideologia. Imagina se propor a analisar um comportamento social/econômico sem partir de um conjunto de ideias e ideais.

O grande mérito de Nietzsche é justamente colocar em crise as chamadas ciências "objetivas" ou "naturais", e demonstrar que são tão interessadas ou "artificiais" quanto qualquer outra forma de conhecimento. No quesito da objetividade, tem o problema da subordinação de toda forma de conhecimento (que seja epistemicamente eficaz) à linguagem, que é necessariamente circular. Os dados empíricos (epistemicamente independentes) só enquadram conhecimento por uma conceptualização. O próprio Aristóteles tratava disso: a mera sensação não é suficiente para se produzir conhecimento, precisa antes de tudo ter conhecimento das causas, e assim se produz a ciência de determinado gênero pelos silogismos demonstrativos.
